\chapter{Esperimenti effettuati}

\section{Strumenti di lavoro}

Dal punto di vista software, sono stati usati e implementati strumenti scritti
in Python, ad esclusione di alcuni shell script che sono serviti come collante
per la schedulazione e il monitoraggio dei job su GALILEO, nonché per lo
scaricamento periodico dei risultati e il loro backup.

Nel corso del lavoro è stata implementata una libreria Python
(\texttt{cosmo\_dlp}) che è servita come piccolo framework per evitare inutili
duplicazioni di codice durante gli esperimenti. Di seguito, sono brevemente
elencate le librerie e gli strumenti principali usati.

Pandas \cite{reback2020pandas} è una libreria Python per la manipolazione di
dati e per la loro scrittura e lettura in vari formati. Permette di gestire
diverse sorgenti in modo uniforme e performante. È stata usata in tutto il
progetto per processare e rendere persistenti i vari dataset generati in fase
di esecuzione delle configurazioni di COSMO-Model e dei risultati dei  modelli
di previsione dei tempi di esecuzione.

Scikit-learn \cite{scikit-learn} è una tra le più diffuse e popolari librerie
Python per machine learning. Fornisce numerose funzionalità, algoritmi e
modelli attraverso un'interfaccia di alto livello. All'interno del presente
lavoro questo modulo è stato usato per:

\begin{itemize}
    \item Normalizzazione del dataset.
    \item Generazione di training set e test set.
    \item Generazione dei sottoinsiemi del training set per effettuare il
        k-fold cross-validation in fase di hyperparameter tuning.
    \item Implementazione del modello di regressione lineare.
\end{itemize}

GNU Parallel \cite{tange_ole_2018_1146014} è un programma da linea di comando
per l'esecuzione di job in parallelo. È stato principalmente usato per
parallelizzare l'esecuzione di esperimenti sui modelli di deep learning nelle
fasi preliminari del lavoro.

PyTorch \cite{NEURIPS2019_9015} è una libreria Python per lo sviluppo di
modelli deep learning. Fornisce una interfaccia semplice e di alto livello ma
al tempo stesso garantisce una certa flessibilità (soprattutto se confrontata
ad alternative quali Keras \cite{chollet2015keras}, la quale nel presente
lavoro è stata usata solo come paragone per verificare il corretto uso di
PyTorch). Questo modulo è stato ovviamente usato per l'implementazione dei
modelli deep learning.

Hyperopt \cite{bergstra2015hyperopt} è una libreria Python per l'ottimizzazione
che implementa la strategia Bayesian Optimization, usata nel presente lavoro per
l'hyperparameter tuning.

Degni di nota sono anche Jupyter \cite{Kluyver2016jupyter}, applicazione web
che permette la creazione di documenti composti da codice sorgente, testo e
grafici, utile per tenere traccia degli esperimenti e di varie parti del lavoro
in modo riproducibile. Per i grafici, sono stati usati Matplotlib
\cite{Hunter:2007}, modulo Python per la generazione di grafici, e la sua
estensione Seaborn \cite{waskom2020seaborn}.

\section{Elenco degli esperimenti e considerazioni iniziali}

Sulla base dei due dataset generati DGF e DGV (rispettivamente il dataset a
griglia fissa e a griglia variabile), sono stati identificati tre diversi tipi
di previsione:
\begin{itemize}
    \item PT1: previsione del tempo \texttt{time1}, cioè il tempo di esecuzione
        per la generazione della prima ora di previsione.
    \item PT2: previsione del tempo \texttt{time2}, cioè il tempo di esecuzione
        per la generazione di un'ora di previsione successiva alla prima.
    \item PTTOT: previsione del tempo complessivo \texttt{time\_tot = time1 +
        (N-1) * time2} (equazione \ref{eq:time_tot}).
\end{itemize}

Dalla combinazione dei due dataset e dei tre diversi tipi di previsione si
ottengono sei diversi esperimenti:

\begin{itemize}
    \item DGF-PT1: previsione del tempo di esecuzione per la generazione della
        prima ora di previsione con il dataset a griglia fissa.
    \item DGF-PT2: previsione del tempo di esecuzione per la generazione di
        un'ora di previsione successiva alla prima con il dataset a griglia
        fissa.
    \item DGF-PTTOT: previsione del tempo di esecuzione complessivo con il
        dataset a griglia fissa.
    \item DGV-PT1: previsione del tempo di esecuzione per la generazione della
        prima ora di previsione con il dataset a griglia variabile.
    \item DGV-PT2: previsione del tempo di esecuzione per la generazione di
        un'ora di previsione successiva alla prima con il dataset a griglia
        variabile.
    \item DGV-PTTOT: previsione del tempo di esecuzione complessivo con il
        dataset a griglia variabile.
\end{itemize}

La previsione del tempo complessivo (PTTOT) comporta la generazione di un nuovo
dataset a partire da quello originale, in cui per ogni record ne viene generato
uno per ogni possibile ora di previsione. Il range scelto è $[1, 139]$, quindi
139 ore di previsione: l'estremo superiore è stato scelto considerando che
presso Arpae-SIMC le configurazioni considerate non vanno mai oltre i 5 giorni
di previsioni, cioè 120 ore, e prendendo un limite leggermente superiore. Sono
stati creati due nuovi dataset a partire rispettivamente da DGF e DGV,
introducendo un ulteriore parametro di input \texttt{n\_hours} e il parametro
di output \texttt{time\_tot} (che sostituisce \texttt{time1} e \texttt{time2}).
La dimensione di questi due nuovi dataset è 139 volte quelli originali, quindi
rispettivamente $5000 \times 139 = 695000$ per DGF e $5758 \times 139 = 800362$
per DGV.

Inoltre, sono stati realizzati i seguenti esperimenti:

\begin{itemize}
    \item DGF-PTTOT-S: analogo a DGF-PTTOT, ma usando un sottoinsieme dei dati
        del dataset (5000 elementi) per l'hyperparameter tuning.
    \item DGV-PTTOT-S: analogo a DGV-PTTOT, ma usando un sottoinsieme dei dati
        del dataset (5000 elementi) per l'hyperparameter tuning.
    \item DGF-PT1-V: modello usato in DGF-PT1 ma adattato per la previsione dei
        tempi di esecuzione su griglia variabile.
    \item DGF-PT2-V: modello usato in DGF-PT2 ma adattato per la previsione dei
        tempi di esecuzione su griglia variabile.
\end{itemize}

I valori di ingresso dei dataset usati per apprendimento, validazione e
valutazione delle prestazioni sono stati normalizzati nell'intervallo $[0,1]$,
mentre i valori di uscita stati trasformati usando la funzione logaritmica, in
modo da avere sempre dei valori positivi proprio per la natura della
dimensione da prevedere, cioè il tempo.

Per i modelli deep learning usati nei vari esperimenti che sono stati
sottoposti ad hyperparameter tuning mediante Bayesian Optimization è stata
scelta come metrica la radice dell'errore quadratico medio (root mean squared
error o RMSE), in quanto si è voluto privilegiare la minimizzazione dell'errore
dei tempi di esecuzione più lunghi e penalizzare maggiormente larghi errori. Il
valore della metrica è dato dal valore minimo tra le epoch della media dei 10
RMSE corrispondenti ai risultati del 10-fold cross-validation: il numero di
epoch individuato è poi usato successivamente per addestrare il modello con
l'intero training set. Lo spazio di ricerca degli iperparametri è il seguente:

\begin{itemize}
    \item batch size: minibatch da 64, 128, 256 elementi o intero dataset.
    \item funzione di costo in fase di apprendimento: MSE o MAE.
    \item algoritmo di ottimizzazione in fase di apprendimento: Adam o gradient
        descent.
    \item learning rate dell'algoritmo di ottimizzazione: intervallo $[0.001,
        01]$, con valori scelti casualmente da una distribuzione loguniforme.
    \item weight decay: intervallo $[0.01, 0.1]$, con valori scelti casualmente
        da una distribuzione loguniforme.
    \item numero di hidden layers: 2 o 3.
    \item numero di unità per hidden layer: valore intero nell'intervallo $[n,
        n \times 7]$, con $n$ pari alla dimensione dell'input.
    \item dropout: assente o presente (30\%), considerato per ogni layer della
        rete.
\end{itemize}

Nei vari esperimenti, oltre alla regressione lineare, viene usata come termine
di paragone per la rete neurale risultante dall'hyperparameter tuning anche una
rete neurale predefinita (FCNN-noopt), in modo da verificare il miglioramento
introdotto dal tuning. La sua configurazione è la seguente:

\begin{itemize}
    \item epoch: 500.
    \item batch size: intero dataset.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.05
    \item weight decay: 0.0
    \item funzione di costo: MSE
    \item hidden layer 1: 14 unità
    \item hidden layer 2: 7 unità
    \item dropout: assente
\end{itemize}

I modelli su griglia variabile possono essere considerati più rappresentativi
in quanto, avendo due dimensioni in più, rappresentano un sovrainsieme di
quelli a griglia fissa. Tuttavia, proprio per le modalità con cui viene
decomposto il dominio per il calcolo parallelo, si è ipotizzato che i modelli
su griglia fissa possano essere utilizzati poi per prevedere i tempi di
esecuzione su griglia variabile applicando un preprocessamento ai dati di
ingresso: il numero di nodi reale $n$ viene diviso per il rapporto tra l'area
della griglia variabile $A_v$ e l'area della griglia fissa $A_f = 10.0^2$
(equazione \ref{eq:n_nodes_norm}). Questa ipotesi viene verificata negli
esperimenti DGF-PT1-V e DGF-PT2-V.

\begin{equation}
    \widehat{n} = n \times \frac{A_f}{A_v}
    \label{eq:n_nodes_norm}
\end{equation}

Ad esempio, se si vuole prevedere il tempo di esecuzione di una griglia che è
il doppio di quella fissa, basta dividere per due il numero di nodi usati, in
quanto i due "gruppi" di nodi calcolano in parallelo un problema con la
medesima dimensione. Ovviamente, questa è una approssimazione: i calcoli sono
fatti in parallelo per ogni nodo, ma i sottodomini contigui devono comunicare i
risultati attraverso passaggio di messaggi (e quindi ci saranno in realtà un
numero maggiore di comunicazioni in una griglia più ampia). Inoltre, sul numero
di messaggi influisce anche il perimetro dell'area, ma l'equazione
\ref{eq:n_nodes_norm} lavora sulle aree e quindi ignora questo aspetto,
approssimando ulteriormente il problema.

Per quanto riguarda la previsione del tempo totale, in merito agli esperimenti
DGF-PTTOT-S e DGV-PTTOT-S si è partiti da un semplice presupposto: i dataset
per la previsione dei tempi totali su griglia fissa e variabile sono 139 volte
quelli originali e questo comporta che l'addestramento ma soprattutto
l'hyperparameter tuning sono notevolmente più lunghi e onerosi. Di conseguenza,
si è voluto verificare se, usando un numero minore di dati e effettuando più
iterazioni di hyperparameter tuning, è possibile ottenere risultati simili o
migliori.

Infine, una considerazione sulla valutazione dei modelli: per ognuno di questi
è stato usato un holdout test set con il 20\% dei dati.

\section{DGF-PT1}
In questo esperimento sono confrontati un modello di regressione lineare (LR),
la rete neurale di riferimento FCNN-noopt precedentemente presentata e la rete neurale
sottoposta a hyperparameter tuning. La previsione il tempo di esecuzione per la
generazione della prima ora di previsione su griglia fissa. Il dataset
utilizzato è composto da 5758 elementi, di cui l'80\% viene usato per il
training set e il 20\% per l'holdout test set.

I parametri di ingresso del dataset sono quelli indicati nella tabella
\ref{tab:DGFParams}, mentre il parametro da prevedere è il logaritmo di
\texttt{time1}.

Il modello di regressione lineare (LR) addestrato con il training set e
valutato rispetto all'holdout test set presenta una previsione che degrada in
termini di valore assoluto all'aumentare del tempo di esecuzione osservato
(figura \ref{fig:dgfPt1LrObsFit}). Inoltre, il grafico dei residui presenta dei
pattern che suggeriscono una relazione non lineare che il modello non riesce a
catturare (figura \ref{fig:dgfPt1LrResidui}).

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[LR]{
            \label{fig:dgfPt1LrObsFit}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/lr-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-noopt]{
            \label{fig:dgfPt1OptObsFit}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/fcnn-noopt-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-opt]{
            \label{fig:dgfPt1OptObsFit}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/fcnn-opt-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGF-PT1: relazione tra tempo osservato e previsto}
    \label{fig:dgfPt1ObsFit}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[LR]{
            \label{fig:dgfPt1LrResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/lr-grafico-residui.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-opt]{
            \label{fig:dgfPt1OptResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/fcnn-opt-grafico-residui.pdf}
        }
    \end{center}
    \label{fig:dgfPt1Residui}
    \caption{DGF-PT1: grafico dei residui}
\end{figure}

La rete neurale non ottimizzata (FCNN-noopt) ha un comportamento migliore
rispetto a LR: la sottostima di quest'ultimo non è più presente e i tre
indicatori MAE, RMSE MAPE sono circa la metà (tabella \ref{tab:dgfPt1Metrics}).
Successivamente, si è proceduto all'hyperparameter tuning del modello
(FCNN-opt), effettuando 500 iterazioni con Bayesian Optimization. Il modello
ottenuto è il seguente:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 396.
    \item batch size: 128.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0036
    \item weight decay: 0.0166
    \item funzione di costo: MAE
    \item hidden layer 1: 19 unità
    \item hidden layer 2: 8 unità
    \item dropout: assente
\end{itemize}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPt1PdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPt1PdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPt1CdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPt1CdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGF-PT1: Distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgfPt1PdfCdfErrors}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | }
        \hline
                & LR    & FCNN-noopt  & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     &  4.87 & 2.46        & 1.63 \\
        RMSE    &  8.95 & 4.55        & 3.36 \\
        MAPE    & 27.72 & 11.09       & 8.31 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGF-PT1: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgfPt1Metrics}
\end{table}

Dai grafici delle distribuzioni di errore assoluto e relativo in figura
\ref{fig:dgfPt1PdfCdfErrors} si può notare come FCNN-opt abbia prestazioni
migliori rispetto ai due modelli di riferimento, soprattutto rispetto a LR.
Nella funzione di densità dell'errore relativo presenta un picco intorno
all'8\% e dalla funzione cumulativa si può invece notare come il 75\% delle
previsioni abbia un errore relativo minore del 10\% e come l'errore massimo sia
comunque del 75\%. Peraltro, gli errori relativi maggiori riguardano i tempi di
esecuzione più bassi, come ci si poteva aspettare avendo usato RMSE come
funzione di costo per l'hyperparameter tuning.

La relazione tra tempo osservato e previsto di FCNN-opt è evidentemente
migliore rispetto alla regressione lineare (figura \ref{fig:dgfPt1ObsFit}),
anche se il grafico dei residui mostra un lieve aumento dell'errore per i job
con tempi maggiori \ref{fig:dgfPt1OptResidui}). Il modello FCNN-opt può
comunque essere considerato soddisfacente: essendo la previsione della prima
ora, l'errore riguarda solo la prima iterazione del modello e quindi non
impatta particolarmente sulla previsione finale.

Analizzando l'errore assoluto, si nota come un job ha sicuramente avuto un
malfunzionamento: il suo errore assoluto è di 40.74 secondi, mentre per tutte
le altre previsioni è minore di 30. Andando a confrontare questa esecuzione con
altre simili, notiamo una discrepanza che conferma il sospetto: in tabella
\ref{tab:dgfPt1Anomaly} si può notare come il record 403 abbia un tempo
sensibilmente più alto rispetto a configurazioni simili. Possiamo quindi
affermare che è la precisione del modello è sufficiente per individuare
malfunzionamenti nel caso di una discrepanza eccessiva tra il tempo di
esecuzione osservato e quello previsto.


\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | r | }
        \hline
        id & grid\_step & n\_nodes & n\_cores & single\_precision & time1 \\
        \hline
        406  &   20 &  14 &  34 &  0 &  69.10 \\
        677  &   20 &  14 &  32 &  0 &  69.47 \\
        403  &   20 &  14 &  32 &  0 &  \textbf{115.24} \\
        797  &   20 &  14 &  30 &  0 &  85.93 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tempi di alcune esecuzioni con configurazioni simili. Si può
    notare come quella in grassetto abbia evidentemente avuto un
    malfunzionamento}
    \label{tab:dgfPt1Anomaly}
\end{table}

\section{DGF-PT2}

Questo esperimento riguarda la previsione del tempo di esecuzione della seconda
ora di previsione su griglia fissa. Il dataset è il medesimo dell'esperimento
DGF-PT1 ed è usata la medesima suddivisione 80-20\% tra training e holdout test
set. L'unica differenza è che il parametro da prevedere è \texttt{time2}.

Il primo modello che viene considerato è la Previsione Ottimistica (PO), usata
in fase di generazione del dataset per filtrare le configurazioni del modello
da eseguire. Come mostrato nel capitolo 2, il modello tende generalmente a
sovrastimare i job più lunghi, come mostra anche il grafico dei residui (figura
\ref{fig:dgfPt2PoResidui}) in cui è evidente una relazione lineare tra errore e
tempo di esecuzione.

Il secondo modello preso in considerazione è la regressione lineare (LR): nel
grafico dei residui (figura \ref{fig:dgfPt2LrResidui}) si può notare il medesimo
pattern non lineare che era presente in DGF-PT1 ed è evidente che il modello ha
un comportamento opposto rispetto a PO, in quanto tende a sottostimare i tempi.

Il terzo modello (FCNN-noopt) è la rete neurale non ottimizzata (FCNN-noopt),
in cui si può notare un lieve miglioramento. Tuttavia, anche questo modello è
caratterizzato da un aumento della varianza dell'errore all'aumentare del tempo
di esecuzione (figura \ref{fig:dgfPt2NoOptResidui}).

Il quarto modello (FCNN-opt) è invece la rete neurale sottoposta a
hyperparameter tuning risultante da 500 iterazioni con Bayesian Optimization.
La configurazione ottenuta ha due hidden layer come FCNN-noopt, ma di
dimensioni maggiori:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 420.
    \item batch size: 64.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0024.
    \item weight decay: 0.0406.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 34 unità.
    \item hidden layer 2: 31 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Il problema dell'eteroschedasticità presente in FCNN-noopt non si verifica in
FCNN-opt (figura \ref{fig:dgfPt2OptResidui}) e i residui sono sostanzialmente
casuali. Questo comporta inoltre una maggiore precisione nelle previsioni con
tempi di esecuzione più alti rispetto agli altri modelli.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | r | }
        \hline
                & PO    & LR    & FCNN-noopt  & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     &  7.31 & 3.4   & 1.82        & 0.58     \\
        RMSE    & 13.27 & 6.67  & 4.80        & 1.79     \\
        MAPE    & 28.30 & 25.67 & 7.07        & 2.84     \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGF-PT2: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgfPt2Metrics}
\end{table}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[PO]{
            \label{fig:dgfPt2PoResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/po-grafico-residui.pdf}
        }
        \subfigure[LR]{
            \label{fig:dgfPt2LrResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/lr-grafico-residui.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-noopt]{
            \label{fig:dgfPt2NoOptResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/fcnn-noopt-grafico-residui.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-opt]{
            \label{fig:dgfPt2OptResidui}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/fcnn-opt-grafico-residui.pdf}
        }
    \end{center}
    \label{fig:dgfPt2Residui}
    \caption{DGF-PT2: grafico dei residui}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/fcnn-opt-correlazione-osservazione-errore-relativo.pdf}
    \end{center}
    \caption{DGF-PT2: correlazione tra tempo di esecuzione e errore relativo per FCNN-opt}
    \label{fig:dgfPt2OptObsRelErr}
\end{figure}

La correlazione tra tempo di esecuzione e errore relativo (figura
\ref{fig:dgfPt2OptObsRelErr}) mostra come quest'ultimo sia più contenuto nel
caso dei job più lunghi: in particolare, oltre i 60 secondi non abbiamo errori
maggiori del 10\% circa. Inoltre, nel 99\% di tutto il test set l'errore
relativo non supera l'11\%.

Il confronto delle funzioni di densità e cumulative degli errori assoluti e
relativi (figure \ref{fig:dgfPt2PdfCdfErrors}) mostra come FCNN-opt abbia un
comportamento sensibilmente migliore rispetto agli altri tre. Inoltre, i
modelli LR e PO si comportano in maniera analoga in termini di errore relativo,
anche se LR è generalmente migliore.

Dai vari grafici dei residui è possibile identificare la medesima anomalia che
era stata riconosciuta in DGF-PT1, cioè l'esperimento 403. La sua è l'unica
previsione con errore assoluto maggiore di 10 secondi e si discosta
sensibilmente da tale valore (48.72 secondi, vedi tabella
\ref{tab:dgfPt2Anomaly}).

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | r | r | }
        \hline
        id & grid\_step & n\_nodes & n\_cores & single\_precision & time2 & abs\_error \\
        \hline
        0 & 20 & 57 & 22 & 0 & 28.97 & 7.50 \\
        486 & 20 & 37 & 36 & 1 & 24.68 & 8.51 \\
        1128 & 20 & 46 & 14 & 0 & 43.09 & 9.42 \\
        19 & 20 & 12 & 30 & 0 & 85.43 & 9.73 \\
        403 & 20 & 14 & 32 & 0 & 112.70 & \textbf{48.72} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabella con le 5 peggiori previsioni in termini di errore
    assoluto. È possibile notare come la previsione 403 abbia un errore
    sensibilmente più alto, segno di una anomalia}
    \label{tab:dgfPt2Anomaly}
\end{table}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPt2PdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPt2PdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPt2CdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPt2CdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGF-PT2: distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgfPt2PdfCdfErrors}
\end{figure}

\section{DGF-PTTOT e DGF-PTTOT-S}

In questo esperimento sono implementati e confrontati due modelli per la
previsione del tempo di esecuzione totale di una configurazione di COSMO-Model.
Il dataset è generato sinteticamente e, sostanzialmente, deve apprendere
l'equazione \ref{eq:time_tot} rispetto a DGF-PT1 e DGF-PT2. Questo dataset è
139 volte il dataset originale (DGF) e quindi l'addrestramento e
l'hyperparameter tuning sono stati notevolmente più onerosi. I parametri di
ingresso sono quelli definiti in tabella \ref{tab:DGFParams}, a cui è stato
aggiunto il parametro \texttt{n\_hours} che indica il numero di ore di
previsione.

Come era possibile intuire dalle prestazioni in DGF-PT1 e DGF-PT2, il modello
di regressione lineare ha errori relativi e assoluti molto alti, con dei valori
medi rispettivamente di 383.7 secondi e 48.43\%.

Il secondo modello considerato è la rete neurale sottoposta a hyperparameter
tuning (FCNN-opt): sono stati effettuati 100 tentativi con Bayesian
Optimization. Il numero di tentativi è più basso rispetto a DGF-PT1 e DGF-PT2
in quanto, essendo il dataset molto più grande, risulta più oneroso in termini
di tempo richiesto: il tuning ha richiesto circa 15 giorni e 16 ore, eseguendo
in parallelo l'addestramento e la valutazione dei 10 modelli risultanti dal
10-fold cross-validation per ogni tentativo.

La configurazione di FCNN-opt è la seguente:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 432.
    \item batch size: 256.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.001.
    \item weight decay: 0.0918.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 38 unità.
    \item hidden layer 2: 31 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Possiamo notare come il modello abbia lo stesso numero di hidden layer di
DGF-PT2 e quasi lo stesso numero di unità: 34 contro 38 nel primo e entrambe 31
nel secondo. È possibile che questa differenza sia imputabile al fatto che
l'introduzione della dimensione aggiuntiva \texttt{n\_hours} e quindi
l'apprendimento dell'equazione \ref{eq:time_tot} non aggiunga particolare
difficoltà, essendo una relazione quasi lineare.

Come prevedibile, il modello FCNN-opt è sensibilmente migliore rispetto a LR,
sia in termini di errore relativo che assoluto (figura
\ref{fig:dgfPttotPdfCdfErrors}): in particolare, l'errore relativo di FCNN-opt
ha un picco e mediana pari a circa 3\%, mentre per LR è un ordine di grandezza
maggiore.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | }
        \hline
                & LR     & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     & 383.69 & 33.75    \\
        RMSE    & 679.76 & 125.98   \\
        MAPE    & 48.43  & 2.88     \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGF-PTTOT: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgfPttotMetrics}
\end{table}

Anche questo modello permette di individuare alcune anomalie, peraltro in
numero maggiore rispetto a DGF-PT1 e DGF-PT2. La differenza è dovuta al fatto
che in questi ultimi due esperimenti le anomalie non erano presenti poichè,
tranne nel caso del job 403, non facevano parte del test set. In figura
\ref{fig:dgfPttotObsFit}, dove è rappresentata la relazione tra tempo osservato
e predetto, sono evidenziate le previsioni anomale, identificabili visivamente
dal loro discostamento dalla bisettrice, cioè la previsione perfetta. Le
anomalie seguono dei pattern lineari in quanto le osservazioni sono generate
con l'equazione \ref{eq:time_tot} e dunque è ragionevole che il discostamento
tra previsione e tempo osservato (anomalo) aumenti linearmente con l'aumentare
delle ore di previsione della configurazione.

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPttotPdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pttot/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPttotPdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pttot/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgfPttotCdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pttot/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgfPttotCdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pttot/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGF-PTTOT: distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgfPttotPdfCdfErrors}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pttot/fcnn-opt-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
    \end{center}
    \caption{DGF-PTTOT: correlazione tra tempo osservato e previsto}
    \label{fig:dgfPttotObsFit}
\end{figure}

Per verificare che siano davvero anomalie, sono stati isolati questi dati e
ricondotti a quelli originali di DGF. Questi ultimi sono poi stati confrontati
con configurazioni del modello uguali a meno di \texttt{subdomain\_ratio} e con
un numero di core per nodo simili. Dalla tabella \ref{tab:dgfPt1Anomalies} si può
notare come i job 2607 e 747 abbiano evidentemente avuto dei malfunzionamenti
che hanno ritardato il tempo di esecuzione.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | r | }
        \hline
        id & grid\_step & n\_nodes & n\_cores & single\_precision & time2 \\
        \hline
        1284 &  20 &  16 &  34 &  0 & 56.05 \\
        2024 &  20 &  16 &  36 &  0 & 56.23 \\
        1732 &  20 &  16 &  36 &  0 & 57.11 \\
        914  &  20 &  16 &  36 &  0 & 58.33 \\
        2607 &  20 &  16 &  34 &  0 & \textbf{101.63} \\
        \hline
        \hline
        192 & 20 & 16 & 18 & 0 & 68.89 \\
        3908 & 20 & 16 & 18 & 0 & 69.60 \\
        2661 & 20 & 16 & 18 & 0 & 69.99 \\
        747 & 20 & 16 & 18 & 0 & \textbf{104.86} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tempi di alcune esecuzioni con configurazioni simili. Si può
    notare come quelle in grassetto abbiano evidentemente avuto un
    malfunzionamento}
    \label{tab:dgfPt1Anomalies}
\end{table}

È stato poi effettuato l'esperimento DGF-PTTOT-S, che consiste nell'applicare
la medesima metodologia ma usando un sottoinsieme del training set, analogo
come dimensione a quello usato per DGF-PT1 e DGF-PT2: sono stati selezionati
casualmente 5000 job dal training set (circa il 0.62\%) e, dopo aver verificato che
la distribuzione di ogni dimensione fosse la medesima del dataset originale, si
è proceduto ad effettuare l'hyperparameter tuning con 500 iterazioni - quindi 5
volte quelle usate per DGF-PTTOT. Gli iperparametri ottimizzati risultanti
sono:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 359.
    \item batch size: 64.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0027.
    \item weight decay: 0.0326.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 41 unità.
    \item hidden layer 2: 34 unità.
    \item hidden layer 3: 30 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Rispetto al FCNN-opt di DGF-PTTOT, questo modello presenta un hidden layer in
più e un maggior numero di unità per layer. Il tempo richiesto per
l'ottimizzazione è decisamente minore: 15 giorni e 16 ore con 10 processi
paralleli contro 1 giorno e 22 ore con 2 processi paralleli.

Infine, il modello è stato riaddestrato usando il training set completo e
valutato con il medesimo test set di DGF-PTTOT: i risultati sono molto simili,
come si può notare dalla tabella \ref{tab:dgfPttotDgfPttotsMetrics}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | }
        \hline
                & DGF-PTTOT & DGF-PTTOT-S \\
        \hline
        MAE     & 33.75     & 42.45       \\
        RMSE    & 125.98    & 135.35      \\
        MAPE    & 2.88      & 3.66        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche delle reti neurali sottoposte a hyperparameter tuning
    (FCNN-opt) degli esperimenti DGF-PTTOT e DGF-PTTOT-S}
    \label{tab:dgfPttotDgfPttotsMetrics}
\end{table}

I due modelli hanno prestazioni analoghe, ma DGF-PTTOT è lievemente migliore.
Si può concludere che il minor numero di dati usato nel tuning di DGF-PTTOT-S
non influisce drasticamente sulla qualità del modello. Tuttavia, possiamo
notare che il tempo speso per l'HP tuning di DGF-PTTOT sia sensibilmente
maggiore di quello speso per DGF-PTTOT-S (circa 15 volte).

\section{DGV-PT1}

In questo esperimento sono confrontati i modelli per la previsione del tempo di
esecuzione della prima ora di previsione su griglia variabile.

I modelli presi in considerazione sono sempre la regressione lineare (LR), la
rete neurale di riferimento (FCNN-noopt) e la rete neurale sottoposta a
hyperparameter tuning (FCNN-opt).

Il modello LR non riesce a prevedere correttamente i job con tempi più lunghi,
sottostimandoli sistematicamente (figura \ref{fig:dgvPt1LrObsPred}). In
FCNN-noopt, al contrario, le previsioni sono più accurate, ma la varianza
aumenta all'aumentare di \texttt{time1} (figura \ref{fig:dgvPt1NoOptObsPred}).

Il modello FCNN-opt è stato sottoposto a Bayesian Optimization usando 1000
tentativi, valutando ad ogni iterazione mediante 10-fold cross-validation.
Gli iperparametri ottimi risultanti sono:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 441.
    \item batch size: 128.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0013
    \item weight decay: 0.087.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 48 unità.
    \item hidden layer 2: 43 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Le due dimensioni aggiuntive \texttt{x\_length} e \texttt{y\_length} rispetto
al dataset DGF hanno probabilmente comportato un aumento delle unità nei due
hidden layer, le cui dimensioni sno nella parte alta del range utilizzato
dall'algoritmo di ricerca (7 volte la dimensione dei parametri, quindi 49).
Nonostante questo, l'algoritmo non ha selezionato un hidden layer in più
(ricordiamo che il range del numero di layer è $[2,3]$).

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[LR]{
            \label{fig:dgvPt1LrObsPred}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/lr-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-noopt]{
            \label{fig:dgvPt1NoOptObsPred}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/fcnn-noopt-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
        \subfigure[FCNN-opt]{
            \label{fig:dgvPt1OptObsPred}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/fcnn-opt-correlazione-osservazione-previsione.pdf}
        }
    \end{center}
    \label{fig:dgvPt1ObsPred}
    \caption{DGV-PT1: relazione tra osservazione e previsione}
\end{figure}

FCNN-opt ha prestazioni soddisfacenti e un miglioramento rispetto a FCNN-noop
che si apprezza maggiormente sulla previsione dei tempi più lunghi (figura
\ref{fig:dgvPt1OptObsPred}). Inoltre, ha la desiderata
caratteristica di avere un errore relativo massimo del 10\% circa nel caso
delle esecuzioni con \texttt{time1} maggiore (figura
\ref{fig:dgvPt1OptObsRelErr}). L'errore relativo è comunque contenuto anche nel
caso delle esecuzioni più brevi. Tuttavia, essendo questo modello relativo alla
sola prima ora di previsione, il suo effetto complessivo sulla previsione del
tempo di esecuzione è limitato.

Dalle funzioni di densità e cumulative degli errori assoluti e relativi (figura
\ref{fig:dgfPttotPdfCdfErrors}) è possibile notare le migliori prestazioni di
FCNN-opt.

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/fcnn-opt-correlazione-osservazione-errore-relativo.pdf}
    \end{center}
    \caption{DGV-PT1: correlazione tra tempo di esecuzione e errore relativo per FCNN-opt}
    \label{fig:dgvPt1OptObsRelErr}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPt1PdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPt1PdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPt1CdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPt1CdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt1/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGV-PT1: distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgvPt1PdfCdfErrors}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | }
        \hline
                & LR    & FCNN-noopt  & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     & 12.48 & 6.11        & 2.29  \\
        RMSE    & 29.02 & 15.09       & 4.35  \\
        MAPE    & 36.70 & 15.41       & 10.27 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGV-PT1: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgvPt1Metrics}
\end{table}

Poichè nel dataset DGV non sono presenti job con \texttt{time1} anomalo, è
stato calcolato il tempo di previsione per il job 403 del dataset DGF, che era
stato individuato come anomalo negli esperimenti DGF-PT1 e DGF-PT2. A fronte di
un tempo osservato di 115.24 secondi, la previsione risulta essere di 69.05
secondi. Il valore previsto è peraltro molto simile a quelli osservati per job
con configurazione analoga al job anomalo analizzato (si veda tabella
\ref{tab:dgfPt1Anomaly}) e si può quindi concludere che sia una buona stima di
quello che sarebbe dovuto essere il tempo di esecuzione in condizioni normali.
L'anomalia viene riconosciuta grazie a due indicatori:

\begin{itemize}
    \item Il primo indizio è fornito dall'errore assoluto (45.2 secondi), che è
        nettamente oltre il 99° percentile (19.42 secondi) e di 10 secondi circa
        oltre l'errore massimo riscontrato nel test set (36.87 secondi).
    \item Il secondo indizio è fornito dall'errore relativo (40\%), che per job
        con tempo di esecuzione maggiore di 100 secondi dovrebbe essere minore
        del 20\% (come è possibile vedere dal grafico \ref{fig:dgvPt1OptObsRelErr}).
\end{itemize}

\section{DGV-PT2}

Questo esperimento riguarda la previsione del tempo di esecuzione
\texttt{time2} su griglia variabile. Come nel caso di DGF-PT2, sono stati presi
in considerazione il modello di regressione lineare (LR), la previsione
ottimistica (PO), la rete neurale senza hyperparameter tuning (FCNN-noopt) e la
rete neurale con iperparametri ottimizzati (FCNN-opt).

I modelli LR e PO hanno un comportamento simile a quanto visto per DGF-PT2: LR
presenta dei pattern non lineari nel grafico dei residui, mentre PO tende a
sovrastimare i tempi di esecuzione più lunghi. Questi due modelli sono
sensibilmente peggiori rispetto alle due reti neurali FCNN-noopt e e FCNN-opt
(figura \ref{fig:dgvPt2PdfCdfErrors}).

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPt2PdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt2/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPt2PdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt2/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPt2CdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt2/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPt2CdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt2/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGV-PT2: distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgvPt2PdfCdfErrors}
\end{figure}

FCNN-opt è il modello risultante da hyperparameter tuning con Bayesian
Optimization (1000 tentativi). La configurazione ottenuta è la seguente:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 411.
    \item batch size: 64.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0011.
    \item weight decay: 0.026.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 49 unità.
    \item hidden layer 2: 13 unità.
    \item hidden layer 3: 9 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Per la prima volta tra gli esperimenti, il tuning restituisce una rete con 3
hidden layer, in cui il primo ha la dimensione massima consentita nello spazio
di ricerca selezionato (49, cioè 7 volte il numero di dimensioni dell'input).
Il modello è stato poi riaddestrato con tutto il training set e valutato
rispetto all'holdout test set.

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pt2/fcnn-opt-correlazione-osservazione-errore-relativo.pdf}
    \end{center}
    \caption{DGV-PT2: correlazione tra tempo di esecuzione e errore relativo per FCNN-opt}
    \label{fig:dgvPt2OptObsRelErr}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | r | }
        \hline
                & PO    & LR    & FCNN-noopt  & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     &  9.80 & 10.22 & 5.55        & 0.98     \\
        RMSE    & 21.58 & 25.35 & 15.64       & 2.90     \\
        MAPE    & 27.10 & 38.84 & 13.58       & 3.77     \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGV-PT2: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgvPt2Metrics}
\end{table}

Dalle funzioni di densità e cumulativa di errore assoluto e relativo, possiamo
notare come FCNN-opt abbia delle prestazioni sensibilmente migliori rispetto
agli altri modelli (figura \ref{fig:dgvPt2PdfCdfErrors}). Inoltre, di
particolare interesse (come negli altri esperimenti) è il fatto che l'errore
relativo è più basso per le esecuzioni più lunghe, dove è minore del 10\%
circa (figura \ref{fig:dgvPt2OptObsRelErr}). Proprio nel grafico della
correlazione tra tempo di esecuzione ed errore relativo spicca un job che
corrisponde ad una anomalia (id 989): infatti, il suo errore assoluto è il
peggiore del test set (47.8 secondi) ed è sensibilmente più alto rispetto al
secondo peggior errore assoluto, che è di 31 secondi ma a cui corrisponde un
errore relativo dell'8\%. L'errore relativo del job anomalo è invece del 16\%:
dovrebbe essere più contenuto, in quanto appartiene alla parte alta
dell'intervallo dei tempi di esecuzione dove l'errore relativo massimo è del
10\%. Confrontandolo con un job simile che però è stato eseguito con meno nodi
e meno core, si nota che il tempo è praticamente uguale - segno quindi di un
rallentamento e dunque di un malfunzionamento (tabella \ref{tab:dgvPt2Anomaly}).

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | c | c | c | c | r | }
        \hline
        id & grid\_step & n\_nodes & n\_cores & single\_precision & time2 \\
        \hline
        784 & 20 & 22 & 30 & 0 & 292.26 \\
        989 & 20 & 25 & 36 & 0 & 292.40 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Il job 989 ha subito un malfunzionamento in quanto ha un tempo di
    esecuzione simile al job 784, che però è stato eseguito su meno nodi e
    core}
    \label{tab:dgvPt2Anomaly}
\end{table}

Come ulteriore prova, è stato preso il job anomalo del dataset DGF (id 403): a
fronte di un tempo di esecuzione osservato di 112.7 secondi, il modello
FCNN-opt prevede un tempo pari a 66.6 secondi. Anche in questo caso, abbiamo un
errore assoluto (46.09 secondi) fuori dal range e un errore relativo (41\%)
molto alto, in quanto in quell'intorno si avrebbe un errore del 20\% circa.

\section{DGV-PTTOT e DGV-PTTOT-S}

Questo esperimento riguarda la previsione del tempo di esecuzione totale
\texttt{time\_tot} su griglia variabile (si veda equazione \ref{eq:time_tot}).
Come nel caso di DGF-PTTOT, sono stati presi in considerazione il modello di
regressione lineare (LR) e la rete neurale con iperparametri ottimizzati
(FCNN-opt).

Il modello FCNN-opt è stato sottoposto a hyperparameter tuning mediante
Bayesian Optimization per un totale di 100 tentativi. Gli iperparametri
ottimi risultanti sono:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 461.
    \item batch size: 256.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0038.
    \item weight decay: 0.0349.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 47 unità.
    \item hidden layer 2: 49 unità.
    \item hidden layer 3: 40 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Il numero di hidden layer e il numero di unità utilizzate sono nella parte
superiore del range dello spazio di ricerca, che è rispettivamente 3 e 56
(quest'ultimo è dato dalla formula utilizzata per individuare i neuroni per
layer, cioè la dimensione dell'input moltiplicata per 7).

Come per DGF-PTTOT, il numero di tentativi effettuato è minore rispetto agli
esperimenti per la previsione di \texttt{time1} e \texttt{time2} in quanto la
dimensione del dataset è 139 volte rispetto a quello usato per questi ultimi
due scenari e di conseguenza ha richiesto un maggior tempo di calcolo:
complessivamente, la ricerca in questo caso ha richiesto 10 giorni e 6 ore
circa, eseguendo i 10 addestramenti del 10-fold cross-validation in parallelo.

Come nei precedenti esperimenti, FCNN-opt ha la desiderabile caratteristica di un errore relativo più
basso (10-20\%) per i job con tempo di esecuzione maggiore (figura \ref{fig:dgvPttotOptObsRelErr}).

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot/fcnn-opt-correlazione-osservazione-errore-relativo.pdf}
    \end{center}
    \caption{DGV-PT2: correlazione tra tempo di esecuzione e errore relativo per FCNN-opt}
    \label{fig:dgvPttotOptObsRelErr}
\end{figure}

Dai grafici delle distribuzioni di errore assoluto e relativo in figura
\ref{fig:dgvPttotPdfCdfErrors} si può notare come FCNN-opt sia sensibilmente
migliore rispetto a LR di un ordine di grandezza, con MAPE pari a 3.34\% contro
il 56.5\% di LR e MAE di 53.58 secondi contro 873.47 (tabella
\ref{tab:dgvPttotMetrics}).

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | r | }
        \hline
                & LR     & FCNN-opt \\
        \hline
        MAE     & 873.47  & 52.58    \\
        RMSE    & 2040.32 & 162.66   \\
        MAPE    & 56.5    & 3.34     \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{DGV-PTTOT: metriche dei modelli}
    \label{tab:dgvPttotMetrics}
\end{table}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPttotPdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPttotPdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \label{fig:dgvPttotCdfAbsErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \label{fig:dgvPttotCdfRelErr}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{DGV-PTTOT: distribuzioni dell'errore assoluto e relativo}
    \label{fig:dgvPttotPdfCdfErrors}
\end{figure}

L'esperimento DGF-PTTOT-S è analogo a quanto fatto con DGF-PTTOT-S: si è
proceduto a selezionare un sottoinsieme di 5000 job dal training set di
DGV-PTTOT (circa il 0.72\%) e a ottimizzare gli iperparametri con 500
iterazioni (invece di 100). Gli iperparametri risultanti sono:

\begin{itemize}
    \item epoch com RMSE minimo: 425.
    \item batch size: 64.
    \item algoritmo di ottimizzazione: Adam.
    \item learning rate: 0.0014.
    \item weight decay: 0.0605.
    \item funzione di costo: MAE.
    \item hidden layer 1: 42 unità.
    \item hidden layer 2: 24 unità.
    \item hidden layer 3: 54 unità.
    \item dropout: assente.
\end{itemize}

Il modello ottimizzato di DGV-PTTOT-S è sostanzialmente simile a quello di
DGV-OPT. Anche le prestazioni sono analoghe, come è possibile vedere dalla
tabella \ref{tab:dgvPttotDgvPttotsMetrics}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r | }
        \hline
                & DGV-PTTOT & DGV-PTTOT-S \\
        \hline
        MAE     & 52.58     & 64.92       \\
        RMSE    & 162.66    & 184.76      \\
        MAPE    & 3.34      & 4.21        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche delle reti neurali sottoposte a hyperparameter tuning
    (FCNN-opt) degli esperimenti DGV-PTTOT e DGV-PTTOT-S}
    \label{tab:dgvPttotDgvPttotsMetrics}
\end{table}

Il maggior numero di dati presenti nel dataset di DGV-PTTOT non incide dunque
in modo determinante sulla qualità del modello ottimizzato. Al contrario, i tempi
necessari per l'hyperparameter tuning sono molto diversi: nel caso di DGV-PTTOT sono
stati necessari 10 giorni e 6 ore circa con 10 processori per 100 tentativi,
mentre nel caso di DGV-PTTOT-S sono bastati solo 1 giorni e 22 ore per
effettuare la ricerca con 500 tentativi e 2 processi paralleli.
Le prestazioni analoghe a fronte di un numero considerevolmente minore di dati
(meno dell'1\%) sono probabilmente dovute alla semplice relazione tra numero di
ore di previsione \texttt{n\_hours} e il tempo di esecuzione totale, risultante
dalla equazione \ref{eq:time_tot}.

\section{DGF-PT1-V e DGF-PT2-V}

Questi due esperimenti nascono dall'osservazione della decomposizione della
griglia in sottodomini per la risoluzione in parallelo delle equazioni che
caratterizzano COSMO-Model. Sulla base di questa considerazione, possiamo
ipotizzare che se l'esecuzione su una griglia di area $A$ richiede un tempo $t$
con $n$ nodi a disposizione, allora l'esecuzione su una griglia di area $2
\times A$ con $2 \times n$ nodi richiederà circa il medesimo tempo $t$.
Ovviamente questa è una approssimazione, in quanto non si tiene conto
del diverso numero di messaggi scambiati a seconda dell'area e del perimetro
della griglia. Applicando questa considerazione ai dataset a disposizione nel
presente lavoro, si esplora la possibilità di utilizzare le reti neurali
risultanti dagli esperimenti DGF-PT1 e DGF-PT2 per prevedere i tempi di
esecuzione su qualsiasi griglia, usando un numero di nodi proporzionale al
rapporto tra l'area del problema considerato e l'area della griglia fissa,
secondo l'equazione \ref{eq:n_nodes_norm}.

Per questi due esperimenti viene usato il dataset a griglia variabile, in cui
il parametro \texttt{n\_nodes} viene normalizzato secondo l'equazione
\ref{eq:n_nodes_norm}. In particolare, si applica questa trasformazione al
medesimo holdout test set usato per gli esperimenti DGV-PT1 e DGV-PT2, che
viene usato per la valutazione delle reti neurali con hyperparameter tuning
ottenute negli esperimenti DGV-PT1 e DGV-PT2. I due modelli DGF-PT1-V e
DGF-PT2-V sono composti da un preprocessatore che applica all'input l'equazione
\ref{eq:n_nodes_norm} e poi effettua una previsione con la rete neurale
risultante dall'hyperparameter tuning degli esperimenti DGF-PT1 e DGF-PT2 per
prevedere, rispettivamente, \texttt{time1} e \texttt{time2}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r || r | r | }
        \hline
                & DGV-PT1 & DGF-PT1-V & DGV-PT2 & DGF-PT2-V \\
        \hline
        MAE     &  2.29   & 12.10     &    0.98 &  7.03     \\
        RMSE    &  4.35   & 28.84     &    2.90 & 22.35     \\
        MAPE    & 10.27   & 31.67     &    3.77 & 18.97     \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche delle reti neurali sottoposte a hyperparameter tuning
    (FCNN-opt) degli esperimenti DGV-PT1, DGV-PT2, DGF-PT1-V e DGF-PT2-V}
    \label{tab:dgvPt1vPt2vMetrics}
\end{table}

Come è possibile vedere dalla tabella \ref{tab:dgvPt1vPt2vMetrics}, i modelli
DGF-PT1-V e DGF-PT2-V hanno prestazioni considerevolmente peggiori rispetto a
quelle dei modelli addestrati sul dataset a griglia variabile. Analizzando la
distribuzione del numero di nodi normalizzati per i job con errore relativo di
previsione maggiore del 10\% (figure \ref{fig:dgfPt1vPt2vRelErrGt10Dist}), si
può vedere che la maggior parte sono nel range tra 0 e 10, cioè i valori per
cui i modelli DGF-PT1 e DGF-PT2 non hanno dati nel training set: infatti, per
la creazione dei dataset sono stati considerati solo job con un numero di nodi
maggiore o uguale a 10 (tabella \ref{tab:DGFParams}).

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[DGF-PT1-V]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1-v/normalized_n_nodes_relerr_gt_10_dist.pdf}
        }
        \subfigure[DGF-PT2-2]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2-v/normalized_n_nodes_relerr_gt_10_dist.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{Distribuzione del numero di nodi (normalizzato) per previsioni con
    errore relativo > 10\%}
    \label{fig:dgfPt1vPt2vRelErrGt10Dist}
\end{figure}

Infatti, analizzando le prestazioni di DGF-PT1-V e DGF-PT2-V per il
sottoinsieme dell'holdout test set per cui si ottiene un numero di nodi
normalizzati maggiore o uguale a 10, si hanno dei risultati molto differenti da
prima e i modelli DGF-PT1-V e DGF-PT2-V hanno un comportamento sensibilmente
migliore, nonostante presentino MAE, RMSE e MAPE circa doppi in confronto a
quelli dei modelli rispettivamente DGV-PT1 e DGV-PT2 (tabella
\ref{tab:dgvPt1vPt2vNodesGt10Metrics} e figure (\ref{fig:dgfPt1vPt2vErrDist}).
Le metriche sono però parzialmente falsate dalla presenza nel test set di job
su griglia fissa che, essendo circa un quinto dell'intero dataset, sono
sovrarappresentate rispetto alle griglie variabili. Ricalcolando MAE, RMSE e
MAPE su un test set da cui sono state eliminati anche i job a griglia fissa
oltre a quelli con un numero di nodi normalizzati minore di 10, si ottengono
dei risultati che si discostano maggiormente da quelli di DGV-PT1 e DGV-PT2
(tabella \ref{tab:dgvPt1vPt2vNodesGt10GvMetrics}). Al contrario, le metriche di
questi ultimi due modelli rimangono sostanzialmente invariate.

La minore accuratezza è dovuta all'approssimazione introdotta dalla
normalizzazione del numero di nodi basata sul rapporto dell'area della griglia
variabile rispetto all'area della griglia fissa: in questo caso, non è più
possibile tenere conto del maggior numero di messaggi scambiati a causa della
maggiore area della griglia. Inoltre, il numero di messaggi scambiati può
variare anche a seconda della forma della griglia - e quindi del suo perimetro.
Tuttavia, anche DGF-PT1-V e DGF-PT2-V hanno delle precisioni sufficienti da
poter essere usati come previsore. L'unico accorgimento è che si deve estendere
il limite inferiore dei nodi di cui raccogliere esperimenti, in quanto
all'allontanarsi dall'estremo inferiore del numero di nodi su cui è stato
addestrato peggiora proporzialmente la sua accuratezza. Al tempo stesso,
raccogliere dati per il dataset a griglia fissa è meno complesso e oneroso, in
quanto ignorando i due parametri relativi alla dimensione dell'input (cioè
\texttt{x\_length} e \texttt{y\_length}) diminuiscono le possibili combinazioni
e i tempi di esecuzione degli esperimenti sono molto più contenuti. Il tutto va
però a scapito di una precisione che sarà sempre minore all'aumentare della
dimensione della griglia di cui si cerca di prevedere il tempo di esecuzione.
Inoltre, si deve prendere in considerazione anche una potenziale minore
precisione dovuta al fatto che su una griglia fissa predefinita il numero di
possibili passi di griglia (parametro \texttt{grid\_step}) è limitato, in quanto deve
essere un divisore esatto dei lati della griglia stessa. Questo, però, potrebbe
non essere un particolare problema nel caso di scenari in cui il passo di
griglia non viene variato o varia di poco rispetto a quelli individuati nel
training set.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r || r | r | }
        \hline
                & DGV-PT1 & DGF-PT1-V & DGV-PT2 & DGF-PT2-V \\
        \hline
        MAE     &  2.02   & 5.01      &  0.54   & 1.37      \\
        RMSE    &  3.26   & 8.04      &  1.02   & 2.68      \\
        MAPE    & 10.11   & 20.73     &  3.82   & 7.84      \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche considerando solo i job del test set con numero di nodi
    normalizzato maggiore di 10}
    \label{tab:dgvPt1vPt2vNodesGt10Metrics}
\end{table}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r || r | r | }
        \hline
                & DGV-PT1 & DGF-PT1-V & DGV-PT2 & DGF-PT2-V \\
        \hline
        MAE     &  2.00   & 7.11      &  0.58   & 2.06      \\
        RMSE    &  3.46   & 10.18     &  1.00   & 3.43      \\
        MAPE    &  9.68   & 27.78     &  4.97   & 12.1      \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche considerando solo i job del test set con numero di nodi
    normalizzato maggiore di 10 e griglia non fissa}
    \label{tab:dgvPt1vPt2vNodesGt10GvMetrics}
\end{table}


\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzioni cumulative dell'errore assoluto per \texttt{time1}]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1-v/cdf-errore-assoluto-nn-ge-10.pdf}
        }
        \subfigure[Funzioni cumulative dell'errore relativo per \texttt{time1}]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt1-v/cdf-errore-relativo-nn-ge-10.pdf}
        }
        \subfigure[Funzioni cumulative dell'errore assoluto per \texttt{time2}]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2-v/cdf-errore-assoluto-nn-ge-10.pdf}
        }
        \subfigure[Funzioni cumulative dell'errore relativo per \texttt{time2}]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgf-pt2-v/cdf-errore-relativo-nn-ge-10.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{Distribuzioni dell'errore assoluto e relativo per DGF-PT1-V e DGF-PT2-V per nodi normalizzati >= 10}
    \label{fig:dgfPt1vPt2vErrDist}
\end{figure}

\section{DGV-PT1-PT2 e confronto con DGV-PTTOT}

In questo esperimento viene confrontato la rete neurale ottimizzata di
DGV-PTTOT con il modello DGV-PT1-PT2, che è dato dalla combinazione delle reti
neurali ottimizzate di DGV-PT1 e DGV-PT2. In altre parole, si cerca di capire
se è più conveniente applicare l'equazione \ref{eq:time_tot} al dataset e poi
addestrare il modello (DGV-PTTOT) oppure applicarla ai risultati della
previsione del tempo di esecuzione per la prima e la seconda ora di previsione.

Per confrontare i due modelli è stato preso in considerazione l'holdout test
set utilizzato per la valutazione di DGV-PTTOT. Nel caso di DGV-PT1-PT2, viene
eliminata la dimensione relativa al numero di ore di previsione
(\texttt{n\_hours}) e sono elaborate le previsioni per \texttt{time1} e
\texttt{time2}, che insieme a \texttt{n\_hours} sono usate per il calcolo del
tempo complessivo \texttt{time\_tot} usando l'equazione \ref{eq:time_tot}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | l | r | r || r | r | }
        \hline
                & DGV-PTTOT & DGV-PT1-PT2 \\
        \hline
        MAE     & 52.58     & 62.19        \\
        RMSE    & 162.66    & 193.22       \\
        MAPE    & 3.34      & 3.44         \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche considerando solo i job del test set con numero di nodi
    normalizzato maggiore di 10 e griglia non fissa}
    \label{tab:dgvPttotPt1Pt2Metrics}
\end{table}

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore assoluto]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot-pt1pt2/cdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione cumulativa dell'errore relativo]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot-pt1pt2/cdf-errore-relativo.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore assoluto]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot-pt1pt2/pdf-errore-assoluto.pdf}
        }
        \subfigure[Funzione di densità dell'errore relativo]{
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dgv-pttot-pt1pt2/pdf-errore-relativo.pdf}
        }
    \end{center}
    \caption{Distribuzioni dell'errore assoluto e relativo per DGF-PT1-V e DGF-PT2-V per nodi normalizzati >= 10}
    \label{fig:dgvPttotPt1Pt2ErrDist}
\end{figure}

Come era intuibile, i due modelli si comportano sostanzialmente allo stesso
modo. Sia il valore delle metriche in tabella \ref{tab:dgvPttotPt1Pt2Metrics}
che dalla sovrapposizione della distribuzione di errore relativo a assoluto
nella figure \ref{fig:dgvPttotPt1Pt2ErrDist} confermano l'ipotesi di partenza.
La differenza tra i due modelli sta nei tempi di addestramento. Infatti, nel
caso di DGV-PTTOT è necessario usare un numero molto maggiore di dati: la
dimensione del dataset è 139 volte rispetto a quella usata per DGV-PT1 e
DGV-PT2 e i tempi di hyperparameter tuning sono di conseguenza molto più alti.
Se per l'addestramento di DGV-PTTOT sono stati necessari 10 giorni e 6 ore
circa usando 10 processi paralleli, per i due modelli DGV-PT1 e DGV-PT2 che
compongono DGV-PT1-PT2 sono stati necessari complessivamente 7 giorni e 19 ore
usando da 2 processi paralleli.
